Notas

I. «Colonización» y «Colonias»

[1] Para un repaso de los principales debates al respecto, véase D. Rothermund, «The Self-Consciousness of Post-Imperial Nations: A Cross-national Comparison», en

India Quarterly

67 (2011), pp. 1-18. <<

[2] Véase O. Brunner, W. Conze y R. Koselleck (eds.),

Geschichtliche Grundbegriffe. Historisches Lexikon zur politisch-sozialen Sprache in Deutschland

, 7 vols., Stuttgart, 1972-1992, y en particular el artículo sobre «Imperialismo» de J. Fisch et al. (Vol. 3, 1982, pp. 171-236). <<

[3] M. I. Finley,

Colonies: An Attempt at a Typology

, en

Transactions of the Royal Historical Society

, 5.ª serie, 26 (1976), pp. 167-188. <<

II. «Colonialismo» e «Imperios coloniales»

Caso más complicado

[1] Ph. D. Curtin, «The Black Experience of Colonialism and Imperialism», en S. W. Mintz (ed.).

Slavery, Colonialism, and Racism

, Nueva York, 1974, p. 23. <<

[2] Véase M. Winter,

Egyptian Society under Ottoman Rule 1517-1798

, Londres, 1992, p. 30. <<

[3] E. W. Said,

Kultur und Imperialismus. Einbildungskraft und Politik im Zeitalter der Macht

, Fráncfort, 1994, p. 44 [ed. cast.:

Cultura e imperialismo

, Barcelona, Debate, 2018]. <<

III. Épocas del colonialismo

[1] Véase, en general, W. Reinhard,

Geschichte der europäischen Expansion

, 4 vols., Stuttgart, 1983-1990, así como Kleine Geschichte des Kolonialismus, Stuttgart, 2008. <<

[2] A. Girault,

Principes de colonisation et de législation coloniale

, vol. 1, París, 1921, p. 17. <<

[3] Véase por ejemplo los títulos de Osterhammel y Petersson, y Wendt en la «Bibliografía», así como G. B. Magee y A. S. Thompson,

Empire and Globalisation: Networks of People, Goods and Capital in the British World, c. 1850-1914

, Cambridge, 2010. <<

IV. Conquista, resistencia y colaboración

[1] D. W. Meinig, The Shaping of America: A Geographical Perspective on 500 Years of History, vol. 1, New Haven, 1986, p. 65. <<

[2] Véase J. H. Elliott, «The Seizure of Overseas Territories by the European Powers», en H. Pohl (ed.),

The European Discovery of the World and its Economic Effects on Pre-Industrial Society, 1500-1800

, Stuttgart, 1990, pp. 51-54. <<

[3] J. Iliffe,

A Modern History of Tanganyika

, Cambridge, 1979, p. 117. <<

V. El estado colonial

[1] Véase M. H. Fisher,

Indirect Rule in India: Residents and the Residency System 1764-1858

, Delhi, 1991. <<

[2] Véase J. M. Gullick,

Rulers and Residents: Influence and Power in the Malay States 1870-1920

, Singapur, 1992. <<

[3]

Report of the Indian Statutory Commission

, op. cit., p. 112. <<

VI. Formas económicas coloniales

[1] Véase A. G. Hopkins,

An Economic History of West Africa

, Londres, 1973, p. 126. <<

[2] Véase el repaso general de C. Coquery-Vidrovitch, «Les conditions de la dépendance: Histoire du sous-développement», en C. Coquery-Vidrovitch y A. Forest (eds.),

Décolonisations et nouvelles dépendances

, Lille, 1986, pp. 25-48. <<

VII. Sociedades coloniales"

[1] Véase, por ejemplo, A. L. Stoler, «Rethinking Colonial Categories: European Communities and the Boundaries of Rule», en

Comparative Studies in Society and History

31 (1989), pp. 134-161, y un estudio sobre una familia escocesa activa a escala global: E. Rothschild,

The Inner Life of Empires: An Eighteenthcentury History

, Princeton, 2011. <<

[2] J. S. Furnivall,

Netherlands India: A Study of a Plural Economy

, Cambridge, 1944, p. 446, y también Colonial Policy and Practice, op. cit., pp. 303-312. <<

[3] Ibíd. pp. 135-139. <<

VIII. Colonialismo y cultura indígena

[1] V. S. Naipaul,

The Overcrowded Barracoon and Other Articles

, Londres, 1972, p. 37. <<

[2] N. Wachtel,

The Vision of the Vanquished: The Spanish Conquest of Peru through Indian Eyes, 1530-1570

, Hassocs, Sussex, 1977, p. 85. <<

[3] Véase D. Lombard,

Le carrefour javanais: Essai d’histoire globale

, vol. 1, París, 1990, pp. 79-81. <<

IX. Pensamiento colonialista y cultura colonial

[1] Véase, por ejemplo, A. L. Conklin,

A Mission to Civilize: The Republican Idea of Empire in France and West Africa, 1895-1930

, Stanford, 1997. <<

[2] Véase A. Memmi,

Portrait du colonisé

, nueva edición París, 1973, p. 49. <<

[1] La Correspondencia Militar, periódico considerado el portavoz de las Juntas, publicaba en diciembre de 1921 toda una serie de artículos con el título «Notas sobre las reformas militares. Tres años después de ser aprobadas», en las que expresaba las diferentes causas del malestar reinante en ciertos sectores del ejército, que habían llevado a la creación de las Juntas. <<

[2] Sobre este letrero y el discurso pronunciado por Franco en esta ocasión, véase Joaquín Arrarás, Franco, p. 100. <<

[3] Sobre el incidente de Ben Tieb y el almuerzo a Primo de Rivera a base de huevos, véase Stanley G. Payne, Los militares y la política en la España contemporánea, pp. 181-182. <<

[4] Tomás García Figueras, Marruecos (La acción de España en el Norte de África), p. 202. <<

[5] Sobre los primeros años de la trayectoria africana de Franco y sus rápidos ascensos por «méritos de guerra», véase Carlos Blanco Escolá, La incompetencia militar de Franco, pp. 80-103. <<

[6] Sobre los rasgos característicos de los militares africanistas, véase Carlos Blanco Escolá, La Academia Militar de Zaragoza, particularmente el apartado 1.3 («Los africanistas recalan en Zaragoza») del capítulo I, pp. 70-92. <<

[7] Ibid., p. 99. <<

[8] Ibid. <<

[9] Ibid., p. 76. <<

[10] Víctor Ruiz Albéniz, Ecce Homo. Las responsabilidades del desastre, p. 215. <<

[11] Ibid., p. 216. <<

[12] Indalecio Prieto, Discursos parlamentarios sobre la guerra de Marruecos, pp. 30-31. <<

[13] Citado por Víctor Ruiz Albéniz, op. cit., p. 221. <<

[14] Víctor Ruiz Albéniz, op. cit., p. 210. <<

[15] Ibid., pp. 239-240. <<

[16] Véanse particularmente los artículos de La Correspondencia Militar del 5 de septiembre y del 10 de octubre de 1921, y de Heraldo de Madrid del 23 de diciembre de 1921. <<

[17] Sobre el suministro de cloropicrina de la casa Schneider a España, véase Archivo General Militar de Madrid (AGMM), Comandancia General de Melilla, Caja 58/1, véase asimismo María Rosa de Madariaga, Abd-el-Krim el Jatabi. La lucha por la independencia, p. 223. <<

[18] Sobre el contrato con Stolztzenberg para la construcción de la fábrica de La Marañosa y el envío del oxol de Hamburgo a Melilla, véase María Rosa de Madariaga y Carlos Lázaro Ávila, «Guerra química en el Rif», en Historia 16, Año XXVI, N.º 324, abril, 2003, p. 69. <<

[19] AGMM, legajo 335, carpeta n.º 8, citado por María Rosa de Madariaga y Carlos Lázaro Ávila, art. cit., Ibid, p. 71. <<

[20] Según un informe del cónsul general británico en Tánger del 20 de diciembre de 1924, un representante de Anyera manifestó haber sido delegado por esta cabila para denunciar ante el mencionado cónsul los bombardeos de sus poblados por aviadores españoles con bombas de gas que habían causado pérdidas de visión o ceguera y otras heridas en mujeres y niños, FO 371/10 584. Véase también María Rosa de Madariaga y Carlos Lázaro Ávila, art., cit., Ibid., pp. 81-82, y María Rosa de Madariaga, Abd-el-Krim el Jatabi, La lucha por la independencia, pp. 229-230. <<

[21] Sobre el establecimiento de los primeros Regulares, véase Carlos Martínez de Campos, España bélica. El siglo XX. Marruecos, pp. 105-106. <<

[22] Ibid., p. 141, nota 28. <<

[23] Ibid., p. 115. <<

[24] Ibid., p. 156. <<

[25] Atkinson, vicecónsul británico en Tetuán a A. K. Clark Kerr, encargado de negocios británico en Tánger, FO 371/4527. <<

[26] Ibid. <<

[27] Atkinson, vicecónsul británico en Tetuán a Herbert White, cónsul general británico en Tánger, 29 de enero de 1920, FO 371/4518. <<

[28] Atkinson, vicecónsul británico en Tetuán a A. K. Clark Kerr, encargado de negocios británico en Tánger, 15 de mayo de 1920, FO 371/4518. <<

[29] Dámaso Berenguer, Campañas en el Rif y Yebala (1921-1922). Notas y documentos de mi diario de operaciones, p. 90. <<

[30] FO 371/4518. <<

[31] La Legión Española. Cincuenta años de Historia, Tomo I. De 1920 a 1936. <<

[32] Carlos Martínez de Campos, op. cit., p. 209. <<

[33] Arturo Barea, La forja de un rebelde (La ruta), p. 401. <<

[34] Ibid. <<

[35] Ibid., p. 408. <<

[36] Ibid., p. 409. <<

[37] Reglamento Provisional y de Organización de las Mehalas, Título II, Capítulo II, pp. 36-37. <<

[38] Ibid., p. 37. <<

[39] Ibid. <<

[40] Sobre la proclamación de la República en Tetuán, véase el informe del cónsul francés, del 23 de abril de 1931, Archivo militar (Ejército de Tierra), Castillo de Vincennes, Serie 3H 139. Véase asimismo María Rosa de Madariaga, Marruecos, ese gran desconocido. Breve historia del Protectorado español, pp. 171-173. <<

[41] Sanjurjo había sido nombrado por consejo del general Queipo de Llano, cuya hija era esposa de un hijo de Alcalá Zamora. <<

[42] Sobre la enemistad entre Cabanellas y López Ferrer, véase Manuel Azaña, Diarios completos, p. 445. <<

[43] Miguel Alonso Baquer, D. Manuel Azaña y los militares, p. 81. <<

[44] Stanley G. Payne, Los militares y la política den la España contemporánea, p. 232. <<

[45] Ibid. <<

[46] Ibid., p. 233. <<

[47] Manuel Azaña, Diarios completos, p. 172. <<

[48] Ibid., p. 175. <<

[49] Stanley G. Payne, op. cit., pp. 233-234. <<

[50] Carlos Blanco Escolá, La incompetencia militar de Franco, p. 177. <<

[51] Manuel Azaña, op. cit., pp. 540-543, y 294. <<

[52] Ibid., p. 651. <<

[53] Ibid., p. 543. <<

[54] Emilio Mola, Obras completas, pp. 931-1170. <<

[55] Dolores Ibárruri y otros, Guerra y revolución en España 1936-1939, pp. 33-34. <<

[56] Manuel Azaña, op. cit., p. 217. <<

[57] Diego Hidalgo, ¿Por qué fui lanzado del Ministerio de la Guerra?, pp. 86-87. <<

[58] Joaquín Arrarás, Franco, p. 185. <<

[59] Blanco Escolá, La incompetencia militar de Franco, p. 183. <<

[60] Diego Hidalgo, op. cit., p. 77. <<

[61] Ibid. <<

[62] Ibid., p. 79. <<

[63] Ibid., pp. 79-80. <<

[64] Ibid., p. 80. <<

[65] Joaquín Arrarás, op. cit., p. 186. <<

[66] Ibid., p. 187. <<

[67] Diego Hidalgo, op. cit., pp. 88-89. <<

[68] Joaquín Arrarás, Historia de la II República, p. 613. <<

[69] Ibid., pp. 633-636. <<

[70] Ibid., p. 637. <<

[71] Ibid., pp. 637-638. <<

[72] Gabriel Jackson, La República Española y la Guerra Civil, p. 153. <<

[73] Alejandro Valdés, ¡¡Asturias!! (Relato vivido de la insurrección de octubre), pp. 346-347. <<

[74] Joaquín Arrarás, Franco, p. 195. <<

[75] AGA, Sección África, Fondo Marruecos, Caja 81/2550. <<

[76] Joaquín Arrarás, Franco, p. 239. <<

[77] Tomás García Figueras, op. cit., p. 277. <<

[78] Desde el 18 de julio de 1936 al 9 de noviembre de 1939, el número de personas ejecutadas en Melilla ascendió a 291. Sobre los fusilamientos en Melilla, véase Vicente Moga Romero, Las heridas de la Historia. Testimonios de la guerra Civil Española en Melilla, particularmente pp. 283-300. Para la represión franquista, sobre todo en Ceuta, véase Francisco Sánchez Montoya, Ceuta y el Norte de África. República, guerra y represión 1931-1944. <<

Notas-Capitulo01

[1] Estudios de la relación del nazismo con la sociedad alemana: véase Ian Kershaw,

The Nazi Dictatorship Problemas and Perspectives of Interpretation

, 4.ª ed. (Nueva York, 2000). David F. Crew (ed.),

Nazism and German Society, 1933-1945

(Londres, 1994); Lisa Pine,

Hitler’s «National Community»: Society and Culture in Nazi Germany

(Nueva York, 2007); y Frank Bjohr y Michael Wildt (eds.),

Volksgemeinschaft: Neue Froschungen zur Gesellschaft das Nacionalsozialismus

(Frankfurt, 2009). Para otros análisis más centrados en la sociedad y la guerra, véase Jörg Echternkamp, «Im Kampf an der inneren und äußeren Front: Grundzüge der deutschen Gesellschaft im Zweiten Welkkrieg», en Echtenkamp, Das Deutsche Reich und der Zweite Weltkrieg, vol. IX/I,

Die deutsche Kriegsgesellschaft 1939 bis 1945: Politisierung, Vernichtung, Überleben

(Múnich, 2004), págs. 1-76; Armin Nolzen, «Die NSDAP, der Krieg un die deutsche Gesellschaft», en ibíd., págs. 99-193; y Jill Stephenson,

Hitler’s Home Front: Württemberg under the Nazis

(Londres, 2006). <<

[2] Christian Gerlach y Nicholas Werth, «State Violence – Violent Societies», en Michael Geyer y Sheila Fitzpatrick (eds.),

Beyond Totalitarianism: Stalinism and Nazism Compared

(Cambridge, 2009), págs. 133-179; la referencia, en págs. 134-138. <<

[3] Christian Gerlach, «Extremely Violent Societies: An Alternative to the Concept of Genocide»,

Journal of Genocide Research

(8, 4), 2006; págs. 455-471; la referencia, en pág. 456. <<

[4] Ibíd., pág. 458. <<

[5] Gerlach y Werth, «State Violence – Violent Societies», pág. 173. <<

[6] Gerlach, «Extremely Violent Societies», pág. 460. <<

[7] Michael Geyer, «The Stigma of Violence, Nationalism and War in Twentieth-Century Germany»,

German Studies Review

(15), invierno de 1992; págs. 75-110; la referencia, en 77. <<

[8] Gerlach, «Extremely Violent Societies», pág. 462. <<

[9] Robert Gellately,

Backing Hitler: Consent and Coercion in Nazi Germany

(Oxford, 2001), pág. 91. <<

[10] Ibíd., págs. 51-69; Detlev Peukert,

Inside Nazi Germany: Conformity, Opposition and Racism in Everyday Life

(New Haven, 1987), págs. 198-199. <<

[11] Gerlach y Werth, «State Violence – Violent Societies», pág. 150 <<

[12] El mejor análisis de la ideología de Hitler sigue siendo el de Jäckel,

Hitler’s World View.

<<

[13] Koonz,

The Nazi Conscience

, págs. 2-3. <<

[14] Burleigh y Wippermann,

The Racial State

. <<

[15] Ibíd., pág. 213. <<

[16] Sobre la intención de crear una conciencia nazi en Baviera, véase Ian Kershaw,

Popular Opinion and Political Dissent in the Third Reich

(Oxford, 1991), págs. 224—277, 358-372. Uno de los libros más perspicaces y detallados sobre el ostracismo al que se vio sometido el judaísmo alemán está en los diarios de Victor Kemplerer, publicados en dos volúmenes con el título

I Will Bear Witness: A Diary of the Nazi Years, 1933-1941

(Nueva York, 1999) y

I Will Bear Witness 1942-1945: A Diary of the Nazi Years

(Nueva York, 2001). <<

[17] Fritzsche,

Life and Death in the Third Reich

, págs. 36-37. <<

[18] Ibíd., pág. 24. El resto de este análisis está basado en este estudio, salvo que se especifique lo contrario. <<

[19] Geyer, «The Stigma of Violence, Nationalism and War in Twentieth-Century Germany», pág. 98; Felix Römer, «Volksgemeinschaft in der Wehrmacht? Milieus, Mentalitäten und Militärische Moral in den Streitkräften des NS-Staates», en Harald Welzer, Sönke Neitzel y Christian Gudehus (eds.),

«Der Führer war wieder viel zu human, viel zu gefühlvoll»: Der Zweite Weltkrieg aus der Sicht deutscher und italianischer Soldaten

(Frankfurt am Main, 2011), págs. 55-94; la referencia, en 63-68; Aly,

Hitler’s Beneficiaries

. <<

[20] Neitzel y Welzer,

Soldaten

, pág. 56. <<

[21] Sheehan, «What Is German History?», págs. 18-20. Para un análisis completo de la evolución de los estados alemanes más pequeños durante el siglo XIX, véase Abigail Green,

Fatherlands: State-Building and Nationhood in Nineteenth-Century Germany

(Cambridge, 2001). <<

[22] David Blackbourn y James Retallack, «Introduction», en David Blackbourn y James Retallack (eds.),

Localism, Landscape and the Ambiguities of Place, German-Speaking Central Europe, 1860-1930

(Toronto, 2007), pág. 5. <<

[23] Confino,

The Nation as Local Metaphor

, pág. 97 <<

[24] Ibíd., pág. 98. <<

[25] Blackbourn y Retallack,

Localism, Landscape and the Ambiguities of Place

, pág. 13. <<

[26] Sobre Alemania y la Primera Guerra Mundial, véase, entre otros, Roger Chickering,

Imperial Germany and the Great War, 1914-1918

(Cambridge, 1998); y Herwig,

The First World War

. <<

[27] Para resúmenes concisos relativos al estado prusiano durante el período de la República de Weimar, véase Horst Möller, «Preußen von 1918 bis 1947: Weimarer Republik, Preußen un der Nationalsozialismus», en Wolfgang Neugebauer (ed.),

Handbuch der preussischen Geschichte, vol. III, Vom Kaiserreich zum 20. Jahrhundert und große Themen der Geschichte Preußens

(Berlín, 2001), págs. 149-316; y Christopher Clark,

Iron Kingdom: The Rise and Downfall of Prussia, 1600-1947

(Cambridge, 2006); págs. 619-650— <<

[28] Dietrich Orlov,

Weimar Prussia, 1918-1925: The Unlikely Rock of Democracy

(Pittsburgh, 1986); Clark,

Iron Kingdom

, págs. 630-640; Hagen Schulze, «Democratic Prussia in Weimar Germany, 1919-1933», en Philip G. Dwyer (ed.),

Modern Prussian History, 1830-1943

(Harlow, 2001), págs. 211-229. <<

[29] Para un estudio de la violencia que asoló esta zona cuando los recién fundados estados-nación renacieron de las cenizas de los ya difuntos imperios multiétnicos, véase Benjamin Lieberman,

Terrible Fate: Ethnic Cleansing in the Making of Modern Europe

(Chicago, 2006), págs. 118-158. <<

[30] Schulze,

Freikorps und Republik

, 1918-1920, págs. 101-201. <<

[31] Richard Bessel,

Political Violence and the Rise of Nazism: The Storm Troopers in Eastern Germany, 1925-1934

(New Haven y Londres, 1984), pág. 6. <<

[32] Ibíd., pág. 7 <<

[33] Statistischen Reichsant (ed.),

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

(Berlín, 1932), pág. 5. <<

[34] Ibíd., pág. 15. <<

[35] En 1933 vivían en Berlín más de 4’2 millones de personas; véase Laurenz Demps, «Die Provinz Brandenburg in der NS-Zeit (1933 bis 1945)», en Ingo Materna y Wolfgang Ribbe (eds.),

Branderburgische Geschichte

(Berlín, 1995), págs. 619-676; la referencia, en 624. <<

[36] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 11. <<

[37] Ingo Materna, «Brandenburg als preußische Provinz in der Weimar Republik (1918 bis 1933)», en Materna y Ribbe,

Branderburgische Geschichte

, pág. 607. Shelley Baranowski,

The Sanctity of Rural Life: Nobility, Protestantism, and Nazism in Weimar Prussia

(Oxford, 1995), pág. 67, cita a un testigo contemporáneo que apuntaba que «la región, predominantemente agrícola, muestra una fuerte adhesión a las costumbres tradicionales». <<

[38] Respecto a Prussia en conjunto, véase Möller, «Preußen von 1918 bis 1947», pág. 225; para la Prusia Oriental y Brandenburg, véase Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 18. <<

[39] Ibíd., pág. 15. <<

[40] Materna, «Brandenburg als preußische Provinz in der Weimar Republik», pág. 586. <<

[41] Bessel,

Political Violence and the Rise of Nazism

, pág. 7 <<

[42] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 7. <<

[43] Ibíd., pág. 18. <<

[44] Möller, «Preußen von 1918 bis 1947», pág. 226. <<

[45] Detlev Peukert,

The Weimar Republic: The Crisis of Classical Modernity

(Nueva York, 1989), pág. 30. <<

[46] Baranowski,

The Sanctity of Rural Life

, pág. 14. Aunque el análisis de Baranowski versa sobre Pomerania, sus conclusiones se podrían aplicar a otras regiones similares. <<

[47] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 15. <<

[48] Baranowski,

The Sanctity of Rural Life

, pág. 68. <<

[49] Un nativo de la Prusia Oriental decía que había que cumplir con muchos ritos religiosos a lo largo del día; véase Marion Countess Dönhoff,

Before the Storm: Memories of My Youth in Old Prussia

(Nueva York, 1990); pág. 17; Baranowski,

The Sanctity of Rural Life

, pág. 68. <<

[50] Dönhoff,

Before the Storm

, pág. 135; Baranowski,

The Sanctity of Rural Life

, pág. 66. <<

[51] Thomas Childers,

The Nazi Voter: The Social Foundations of Fascism in Germany, 1919-1933

(Chapel Hill, 1983), pág. 40-41. El análisis siguiente sobre el DNVP está basado en el de Childers, salvo que se precise lo contrario. <<

[52] Clark,

Iron Kingdom

, pág. 638. <<

[53] Rainer Pomp, «Brandenburggischer Landadel und die Weimarer Republik: Konflikte um Oppositionsstrategien und Elitenknozepte», en Kurt Adamy y Kristina Hübener (eds.),

Adel und Staatverwaltung in Brandenburg im 19 und 20. Jahrhundert: Ein historischer Vergleich

(Berlín, 1996), pág. 185; Andreas Kossert,

Ostpreusen: Geschichte und Mythos

(Múnich, 2005), pág. 211. <<

[54] Statistischen Reichsamt (ed.),

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1924/1925

(Berlín, 1925), pág. 390-393; Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1928

(Berlín, 1928), págs. 580-581. <<

[55] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1924/1925

, págs. 390-393 <<

[56] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1928

, págs. 580-581. <<

[57] Bessel,

Political Violence and the Rise of Nazism

, pág. 21. <<

[58] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1928

, págs. 580-581. <<

[59] Lagebericht 31.12.1929, GstA, XX HA Rep. 240B, Nr. 9 <<

[60] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, págs. 542-543, <<

[61] Ibíd. <<

[62] Baranowski,

The Sanctity of Rural Life

, pág. 6. <<

[63] Bessel,

Political Violence and the Rise of Nazism

, pág. 8; Clark,

Iron Kingdom

, págs. 640. <<

[64] Kossert,

Ostpreussen: Geschichte und Mythos

, pág. 212. Con la idea de mantener la producción agrícola frente a la competitividad de los países recién fundados de la Europa oriental, los gobiernos prusianos y del Reich instauraron programas conocidos como Osthilfe (Programa de Ayuda al Este) y el Ostpreußen-Hilfe (Programa de Ayuda a Prusia Oriental) durante los años veinte. Por lo que tocaba a la estimulación de la economía, aquellos programas resultaron en general y relativamente poco efectivos. Sin embargo, sirvieron para fortalecer la posición de la aristocracia terrateniente. Véase Hans Mommsen,

The Rise and Fall of Weimar Democracy

(Chapel Hill, 1996); págs. 229, 286-287; y Peukert,

The Weimar Republic

, pág. 121. <<

[65] Pomp, «Brandenburgischer Landadel und die Weimarer Republik», pág. 218. <<

[66] Baranowski,

The Sanctity of Rural Life

, pág. 150. <<

[67] Geschichte der 21. Inf. Div. Von Dieter Stein, BA-MA Msg 2/2779. <<

[68] Gordon Craig,

Germany, 1866-1945

(Oxford, 1978), págs. 401-402. <<

[69] Véase Mommsen,

The Rise and Fall of Weimar Democracy

, págs. 20-50, sobre todo las págs. 33-40. <<

[70] Craig,

Germany, 1866-1945

, págs. 409-410. <<

[71] Peukert,

The Weimar Republic

, págs. 68-70 <<

[72] Alexandra Richie,

Faust’s Metropolis: A History of Berlin

(Nueva York, 1998), pág. 325. Una visión de conjunto sobre este tema, en Peter Gay,

Weimar Culture: The Outsider as Insider

, 2.ª ed., (Nueva York, 2001). <<

[73] Sobre la cultura de preguerra en Berlín, véase Modris Ekstein,

Rites of Spring: The Great War and the Birth of the Modern Age

(Nueva York, 1989), pág. 55-94; para el texto citado, váse Richie,

Faust’s Metropolis,

pág. 326. <<

[74] Peter Jelavich,

Berlin Cabaret

(Cambridge, 1996), págs. 118-227; Katharina von Ankum (ed.),

Women in the Metropolis: Gender and Modernity in Weimar Culture

(Berkeley, 1997). <<

[75] Peter Jelavich,

Berlin Alexanderplatz: Radio, Film, and the Death of Weimar Culture

(Berkeley, 2009). <<

[76] De hecho, la única similitud entre Berlín y las áreas rurales colindantes eran sus creencias religiosas. Alrededor del 72 por ciento de la población berlinesa se consideraba protestante. Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 15. <<

[77] Materna, «Bandenburg als preußische Provinz», págs. 570-572. <<

[78] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 7. <<

[79] Ibíd., pág. 7. <<

[80] Christoph Kreutzmüller, «Die Wirtschaft Berlins», en Michael Wildt y Christoph Kreutzmüller (eds.),

Berlin 1933-1945

(Múnich, 2013), págs. 83-96; la referencia, en pág. 83. <<

[81] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 18. <<

[82] Eve Rosenhaft,

Beating the Fascists? The German Communists and Political Violence

(Cambridge, 1983), pág. 13. <<

[83] Richie,

Faust’s Metropolis

, pág. 386; las palabras del afiliado del KPD se citan en Rosenhaft,

Beating the Fascists?

, pág. 13. <<

[84] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1924/25

, págs. 390-391. <<

[85] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1928

, págs. 580-581. <<

[86] Richie, Faust’s Metropolis, pág. 391. <<

[87] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 542-543. <<

[88] Citado en Ralf Georg Reuth, Goebbels (Nueva York, 1993), págs. 76-77. <<

[89] Un estudio a pequeña escala de la evolución de la zona, centrada en el Stettiner Bahnhof, puede leerse en Oliver Reschker y Michael Wildt, «Aufstieg der NSDAP in Berlin», en Wildt y Kreutzmüller,

Berlin 1933-1945

; págs. 19-32. <<

[90] Citado en Rosenhaft,

Beating the Fascists?

, pág. 15. <<

[91] Citado en Richie,

Faust’s Metropolis

, págs. 386, 393. <<

[92] Rosenhaft,

Beating the Fascists?

, pág. 13; Detlef Schimiecken-Ackermann,

Nationalsozialismus und Arbeitermilieus

(Bonn, 1998), págs. 70-71; Reschke y Wildt, «Aufstieg der NSDAP in Berlin», pág. 32. <<

[93] Klaus Pabst, «Der Vertrag von Versailles und der deutsche Westen», en Kurt Düwell y Wolfgang Kölmann (eds.),

Rheinland-Wesfalen im Industriezetalter

, vol. II,

Von der Reichsgründung bis zur Weimarer Republik

(Wuppertal, 1984); págs. 271-290; la referencia, en pág. 271. <<

[94] Ibíd., pág. 275. <<

[95] Ibíd., pág. 274. <<

[96] Clark,

The Iron Kingdom

, págs. 562-563. <<

[97] Pabst, «Der Vertrag von Versailles un der deutsche Westen», pág. 279. <<

[98] Charles Williams,

Adenauer: The Father of the New Germany

(Nueva York, 2000), págs. 152-156. <<

[99] Ibíd., pág. 152; Mommsen,

The Rise and Fall of Weimar Democracy

, pág. 145; Richard Evans,

The Coming of the Third Reich

(Nueva York, 2004), pág. 76. <<

[100] Mommsen,

The Rise and Fall of Weimar Democracy

, pág. 86; Evans,

The Coming of the Third Reich

, pág. 74. <<

[101] Conan Fischer,

The Ruhr Crisis, 1923-1924

(Oxford, 2003). <<

[102] Peukert,

The Weimar Republic

, pág. 60. <<

[103] Sobre las condiciones de deterioro que sufría la clase obrera del Ruhr, véase Klaus Tenfelde, «Zur Sozialgeschichte der Arbeiterbewegung im Ruhrgebiet 1918 bis 1933», en Düwell y Kölmann,

Von der Reichsgründung bis zur Weimarer Republik

; págs. 333-348, la referencia, en págs. 339-341. <<

[104] Craig, Germany, 1866-1945; pág. 689. <<

[105] Heinz Günter Steinberg, «Die Bevölkerungsentwicklung Nordrhein-Westfalens bis 1970», en Kurt Düwell y Wolfgang Kölmann (eds.),

Rheinland-Westfalen im Industriezeitalter

, vol. III,

Vom Ende der Weimarer Republik bis zum Land Nordrhein-Wesfalen

(Wuppertal, 1984); págs. 21-34; la referencia, en pág. 23. <<

[106] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 5. <<

[107] Ibíd., pág. 7. De las 98 ciudades alemanas con una población superior a los 50 000 habitantes, 24 se encontraban en el distrito militar IV. <<

[108] Ibíd., pág. 11 <<

[109] Ibíd., pág. 18 <<

[110] Ulrich Herbert, «Zur Entwicklung der Ruhrarbeitergeschaft 1930 bis 1960 aus erhahrungsgechichtlicher Perspektive», en Lutz Niethammer y Alexander von Plato (eds.),

«Wir kriegen jetsz andere Zeiten»: Auf der Suche nach der Erfahrung deas Volkes in Nachtfaschistischen Ländern

, vol. III,

Lebensgeschichte und Sozialkultur im Ruhrgebiet 1930 bis 1960

(Berlín y Bonn, 1985); págs. 19-52; la referencia, en pág. 20. <<

[111] Tenfelde, «Zur Sozialgeschichte der Arbeiterbewegung im Ruhrgebiet 1918 bis 1933», pág. 341; Herbert, «Zur Entwicklung der Ruhrarbeitergeschaft», pág. 22. <<

[112] Alexander von Plato, «“Ich bin mit allen gut ausgekommen”, oder War die Ruhrarbeiterschaft vor der 1933 in politische Lager zerspalten?», en Lutz Niethammer (ed.),

«Die Jahre weiß man nicht, wo man die heute hinsetzden soll»: Faschismuserfahrungen in Ruhrgebiet

, vol. I,

Lebensgeschichte und Sozialkultur im Ruhrgebiet 1930 bis 1960

(Bonn, 1961); págs. 31-65; la referencia, en pág. 31. <<

[113] Herbert, «Zur Entwicklung der Ruhrarbeitergeschaft», pág. 23. <<

[114] Plato, ««Ich bin mit allen gut ausgekommen»», pág. 32. <<

[115] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

, pág. 15. <<

[116] Ulrich von Hehl, «Zum politischen Katholizismus in Rheinland-Westfalen, 1890-1918», en Düwell y Kölmann,

Von der Reichsgründung bis zur Weimarer Republik

, págs. 56-69; la referencia, en pág. 57. Robert Moeller,

German Peasants and Agrarian Policy, 1914-1924: The Rhineland and Westphalia

(Chapel Hill, 1986), pág. 7. <<

[117] La primera opinión es de Karsten Ruppert; véase su «Der politische Katholizismus im Rheinland und in Westfalen zur Zeit der Weimarer Republik», en Düwell y Kölmann, Von Ende der Weimarer Republik bis zum Land Nordrhein-Westfalen, págs. 76-97; la referencia, en pág. 76. La descripción del alcance social y político del Partido de Centro está en Alexander von Plato; véase su ««Ich bin mit allen gut ausgekommen»», pág. 34. <<

[118] Ruppert, «Der Politische Katholizismus», pág. 83. <<

[119] Ibíd., págs. 83-85. <<

[120] Moeller,

German Peasants and Agrarian Policy, 1914-1924,

pág. 4. El resto del análisis se basa en esta fuente, salvo que se indique lo contrario. <<

[121] Ibíd., pág. 123. <<

[122] Ibíd., pág. 137. <<

[123] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1924/25

, pág. 390-391. <<

[124] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1928

; págs. 580-581. <<

[125] Statistischen Reichsamt,

Statistisches Jahrbuch für das Deutsche Reich, 1932

; págs. 542-543. <<

[126] Moeller,

German Peasants and Agrarian Policy, 1914-1924;

pág. 153. <<

Notas-Capitulo02

[1] Gabriel Gorodetsky,

Grand Delusion: Stalin and the German Invasion of the Soviet Union

(New Haven, 1999), págs. 23-114. <<

[2] Fritzsche,

Life and Death in the Third Reich

, págs. 39-40; Fritz,

Ostkrieg

, págs. 40—41, 359-360; Alex J. Kay,

Exploitation, Resettlement, Mass Murder: Political and Economic Planning for German Occupation Policy in the Soviet Union, 1940-1941

(Nueva York, 2006), pág. 40. <<

[3] Andreas Hillgruber,

Hitlers Strategie: Politik und Kriegsführung 1940-1941,

3.ª ed. (Bonn, 1993), págs. 519-520. Para un excelente análisis del razonamiento estratégico militar que había tras el proceso de toma de decisiones de Hitler, véase Ian Kershaw y su capítulo «Berlin, Summer and Autumn 1940: Hitler Decides to Attack the Soviet Union», en su

Fateful Choices: Ten Decisions That Changed the Worls, 1940-1941

(Nueva York, 2007), págs. 54-90. <<

[4] Gerd Ueberschär, «Hitlers Entschluß zum Lebensraum Krieg im Osten», en Ueberschär y Wette,

Der deutsche Überfall auf die Sowjetunion

, págs. 28-29; Jürgen Förster, «Hitlers Entscheidung für den Krieg gegen die Sowjetunion», en Boog et al.,

Der Angriff auf die Sowjetunion

, págs. 27-68; la referencia, en págs. 38-42. <<

[5] Franz Halder,

Kriegstagebuch: Tägliche Aufzeichnungen des Chefs des Generalstabes des Heeres 1939-1942

(ed. hans-Adolf Jacobson), (Stuttgart, 1962-4), 3 vols. (de aquí en adelante,

Kriegstagebuch

), vol. II, 22 de julio de 1940, pág. 32. <<

[6] Además de los trabajos citados en las notas 3 y 4 de este capítulo, véase también Stahel,

Operation Barbarossa

, págs. 33-138; Klink, «Die Landkriegführung», págs. 426-328; Barry Leach,

German Strategy against Russia, 1939-1941

(Oxford, 1973). <<

[7] La frase citada es del general de división Erich Marcks: véase su «Aus dem Operationsentwurf des Generalmajors Marcks für die Aggression gegen die Sowjetunion, 5. August 1940», en Erhard Moritz (ed.),

Fall Barbarossa: Dokumente zur Vorbereitung der fachistischen Wehrmacht auf die Aggression gegen die Sowjetunion (1940/41)

(Berlín, 1970), Document 31, pág. 122. Para otros estudios clave, véase «Operationsstudie des Gruppenleiterse Heer in der Abteilung Landesverteidigung im OKW für die Aggression gegen die Sowjetunion (Loßberg-Studie), 15. September 1940», en ibíd., Document 32, págs. 126-134; Stahel,

Operation Barbarossa

, págs. 55-60; y Klink, «Die Landkriegführung», págs 285-287. <<

[8] Percy Schramm (ed.),

Kriegstagebuch des Oberkommandos der Wehrmacht 1940-1941

(de aquí en adelante,

KTB OKW

) (Múnich, 1982), vol. I, 5 de diciembre de 1940, págs. 201-209; Halder,

Kriegstagebuch

, vol. II, 5 de diciembre de 1940; págs. 211-214; «Aus der Niederschrift über die Vorträge des Oberfefhelshabers und des Generalstabchefs des Heeres zur Operarions-planung gegen die Sowjetunion un die Stellungnahme Hitlers, 5. Dezember 1940», en Moritz (ed.),

Fall Barbarossa

, Document 34, pág. 38. <<

[9] «Weisung Nr. 21: Fall Barbarossa», en Walther Hubatsch (ed.),

Hitlers Weisungen für die Kriegführung

(Frankfurt am Main, 1965), págs. 96-101. Los siguientes párrafos están basados en este documento, salvo cuando se señale lo contrario. <<

[10] Sobre la importancia ideológica de la ciudad, véase Gerd Ueberschär, «Der Angriff auf Leningrad und die Blockade der Stadt durch die deutsche Wehrmacht», in Barbara Wenner y Antje Leetz (eds.),

Blockade: Leningrad 1941-1944. Dokumente und Essays von Russen und Deutschen

(Reinbek, 1992), pág. 94-105; la referencia, en pág. 94-95. Los alemanes estimaban que el 16 por ciento de la industria armamentística soviética se localizaba en los alrededores de la ciudad; véase Halder,

Kriegstagebuch

, vol. II, 18 de diciembre de 1940; pág. 236. <<

[11] Halder,

Kriegstagebuch

, vol. II, 5 de diciembre de 1940; pág. 211. <<

[12] Para un exhaustivo análisis de esta lucha entre los objetivos operativos y los constantes y premeditados embustes de Halder a Hitler, véase Stahel,

Operation Barbarossa

, págs. 70-95. Véase también Hürter,

Hitlers Heerführer

, págs. 222-247. <<

[13] Müller,

Der letzte deutsche Krieg

, pág. 82. <<

[14] Klink, «Die Landkriegführung», pág. 252. <<

[15] Sobre los efectos de las purgas en el Ejército Rojo, véase David Glantz,

Stumbling Colossus: The Red Army on the Eve of World War

(Lawrence, KS, 1998), págs. 27-33; y Roger Reese,

Stalin’s Reluctant Soliders: A Social History of the Red Army, 1925-1941

(Lawrence, KS, 1996), págs. 132-162. Para la idea que Hitler tenía del Ejército Rojo, véase Schramm,

KTB OKW

, vol. I, 9 de enero de 1941, pág. 258. <<

[16] Para más información sobre la idea que el ejército alemán tenía de la Unión Soviética, el Ejército Rojo y el soldado soviético, véase Hans-Heinrich Wilhelm, «Motivation und “Kriegsbild” deutscher Generale und Offiziere im Krieg gegen die Sowjetunion», en Jahn y Rürup (eds.),

Erobern und Vernichten

, págs. 153-182; Andreas Hillgruber, «Das Russland-Bild der führenden deutschen Militärs von Beginn des Angriffs auf die Sowjetunion», en Hillgruber,

Die Zerstörung Europa: Bieträge zur Weltkriegsepoche 1914 bis 1945

(Frankfurt am Main y Berlín, 1988), págs. 256-271, y Wette,

Die Wehrmacht

, págs. 14-34, sobre todo, págs. 32-34. <<

[17] Walter Warlimont,

Inside Hitler’s Headquarters, 1939-1945

(Novato, 1964), pág. 140. <<

[18] Hürter,

Hitlers Heerführer

, pág. 229. <<

[19] «Aufmarschweisung OKH vom 31.1.1941: Barbarossa», publicado en Halder,

Kriegstagebuch

, vol. II, págs. 463-469. <<

[20] Klink, «Die Landkriegsführung», pág. 550. <<

[21] «Notizen des Oberbefehlshaber der 18. Armee, Generaloberst von Küchler, für eine Vortag vor seinen Divisionkommandeuren am 25. April 1941», en Hans-Heinrich Wilhelm,

Rassenpolitik und Kriegführung: Sicherheistpolizei und Wehrmacht in Polen und der Sowjetunion 1939-1942

(Passau, 1991), págs. 133-139; la referencia, en págs. 135-136. <<

[22] Hartmann,

Wehrmacht im Ostkrieg

, pág. 32. <<

[23] Citado en Rass,

Menschenmaterial

, pág. 48. <<

[24] Hartmann,

Wehrmacht im Ostkrieg

, pág. 42. <<

[25] Martin van Creveld,

Fighting Power: German and U. S. Army Performance, 1939-1945

(Westport, 1982), págs. 53-54. <<

[26] Hartmann,

Wehrmacht im Ostkrieg

, pág. 32. <<

[27] Ibíd., pág. 34; Mattias Strohn,

The German Army and the Defence of the Reich: Military Doctrine and the Conduct of the Defensive Battle 1918-1939

(Cambridge, 2011), págs. 188, 193. <<

[28] Strohn,

The German Army and the Defence of the Reich

, pág. 191. <<

[29] Hartmann,

Wehrmacht im Ostkrieg

, pág. 34. <<

[30] Ibíd., pág. 35. <<

[31] Müller,

Der letzte deutsche Krieg

, pág. 84. <<

[32] Hartmann,

Wehrmacht im Ostkrieg

, pág. 39. <<

[33] Ibíd., pág. 54. <<

[34] Ibíd. pág. 55. <<

[35] Oberkommando des Heeres, Chef H Rüst und BdE, AHA Ia (I). Nr. 2891/40 g. k., 2.10.1940, Betr.: Aufstellung von Divisionen 11. Welle, BA-MA RH 26-123/172. Véase también Georg Tessin,

Verbände und Truppen der deutschen Wehrmacht und Waffen SS 1939-1945

, vol. VI, Die Landstreitkräfte 71-130 (Onasbrück, 1972), págs. 286-287; 298-299; 313-314. <<

[36] ID, Zustandsbericht, 15.11.40, BA-MA, RH 26-126/3. Once días después de su establecimiento, la división de infantería 123.ª informó que 7907 hombres ya habían servido previamente en el ejército; 123 DI, Abt., Ib-Az. Aufst., 16.10.1940, BA-MA RH 26-123/3. La división de infantería 121.ª dijo que dos tercios de sus hombres procedían de servicios anteriores; véase Stellv. Generalkommando X (Wehrkreiskommando X), Abt. Ib, mob Nr. 4150/40 g., 16.10.40, Betr.: Aufstellung der 121. Inf. Division, BA-MA RH 26-121/2. <<

[37] 121.ª DI, Kriegstagebuch (en adelante, KTB), 3.6.41, BA-MA RH 26-121/3 <<

[38] 126.ª DI, Zustandsbericht, 15.11.40, BA-MA RH 26-126/3 <<

[39] Müller, Der Letzte deutsche Krieg, 1939-1945, pág. 84. <<

[40] Müller, «Von der Wirtschaftsallianz zum kolonialen Ausbeutungskrieg», pág. 226; Mueller-Hillebrand,

Das Heer, 1933-1945: Etwicklung des organisarorischen Aufbaues

, vol. II, pág. 170. <<

[41] Müller, «Von der Wirtschaftsallianz zum kolonialen Ausbeutungskrieg», pág. 225-226; Klink, «Die Landkriegführung», pág. 314. <<

[42] Véase la estadística «Stand der Einsatzbereitschaft der Divisionene der Heeresgruppe C (Reich) zwischen dem 20.11.1940 und 20.3.19 411», en Kroener, «Die personellen Ressourcen», pág. 852. El resto del análisis se basa en esa fuente, salvo que se indique lo contrario. <<

[43] Creveld, Fighting Power, pág. 45; Christoph Rass, «Das Sozialprofil von Kampfverbänden des deutschen Heeres 1939 bis 1945», en Echternkamp,

Die deutsche Kriegsgesellschaft 1939 bis 1945: Politisierung, Virnichtung, Überleben

, págs. 641-741; la referencia, en 680-682; Stephen Fritz,

Frontsoldaten

(Lexington, 1996), págs. 157-158. <<

[44] Creveld,

Fighting Power

, pág. 75. <<

[45] Tätigkeitsbericht Kdo. 121. Inf.-Division (Fü-Abt.) vom 5.10.40 bis 14.2.41, BA-MA RH 26-121/2. <<

[46] Véanse los informes 1. Inf. Regt. 422 (1./I. R. 422). Erkennungsmarkenverzeichnis (Veränderungsmeldung), fechado el 7 de julio de 1941 al 8 de diciembre de 1941, WASt, 82 026; 2. Inf. Regt. 424 Veränderungsmeldung zur Liste der ausgegebenen Erkennungsmarken, 7 de agosto de 1941 hasta el 10 de diciembre de 1941, WASt, 82 066. <<

[47] Para el 1.1/415, véase la serie de informes que comienzan con Erkennungsmarken Nachweise der 1./IR 415 (ehem. 9. Inf. Regt. 9) a 1. Kompanie Infanterie-Regiment 415 Erkennungsmarkenverzeichnis / Veränderungsmeldung / 10.6.1941, WASt, 80 744. para el 1.1/416, véase el informe inicial 1. Kompanie Inf. Rgt. 416 (Bisher 9./IR 67) al memorando de junio de 1941: 1. Kompanie Inf. Rgt. 416 1. Bataillon Erkennungsmarkenverzeichnis Veränderungsmeldung 7. Juni 1941. <<

[48] Rass,

Menschenmaterial

, pág. 107. <<

[49] Walther Manoschek dice que la Wehrmacht situó deliberadamente unidades compuestas desproporcionadamente por austríacos en la Serbia ocupada porque Hitler y el Alto Mando creían que esos hombres comprenderían mejor la mentalidad serbia que los soldados de la propia Alemania; véase Manoschek,

Die Wehrmacht in Rassenkrieg

, págs. 142-167; la referencia, en págs. 145-146. El reciente análisis de Ben Shepherd de las políticas antipartisanas del ejército alemán en Yugoslavia desarrolla más ampliamente este punto; véase su

Terror in the Balkans

(Cambridge, 2012). En su estudio sobre la Grecia ocupada, Mark Mazower,

Inside Hitler’s Greece

, págs. 158-159, también explica que los alemanes emplearon deliberadamente comandantes austríacos en Grecia debido a su familiaridad con los Balcanes. <<

[50] Geschichte der 21. Inf. Div. Von Dieter Stein, BA MA Msg 2/2779. <<

[51] Chronik der 2. Kompanie Nachrichten – Abteilung 121, BA-MA RH 44/381. <<

[52] Einsatz der 1/SanKp 254 en Nordrußland – Erinnerungsbericht von Oberfeldarzt d. R. a. D. Dr. Franz Eckstein, BA-MA Msg 2/4558. <<

[53] Erinnerungen von Dieter Stein, GR 45 Dec 1943-Apr 1944, BA-MA Msg 2/2777. <<

[54] Rass,

Menschenmaterial

, pág. 103. Se refiere a la 253.ª división y las dos historias de posguerra a las que ambas se refieren es su región de origen, pero el caso es de todos modos válido para la 121.ª y la 126.ª; véase Division Tradition Group (ed.), Geschichte der 121. Ostpreusssische Infanterie-Division 1940-1945 (Münster, Frankfurt y Berlín, 1970); y G. Lohse,

Geschichte der rhenisch-westfälischen 126 Infanterie-Division

(Bad Nauheim, 1957). <<

[55] 123 ID, 12.12.40, Divisionsbefehl, BA-MA RH 26-123/2; 123 ID Kommandeur, 5.3.1941, Betr.: Kompaniefeste, Kameradschaftsabends u dergl., BA-MA RH 26-123/2. <<

[56] 123 ID, Kommandeur, 6.2.41, Betr.: Anrede des Vorgensetzten, BA-MA RH 26-123/2. <<

[57] 123 ID Kommandeur, 26.11.1940, An die Herren Kommandeure, BA-MA RH 26-123/2. <<

[58] Para un análisis pormenorizado de este tema, véase Römer, «Volksgemeinschaft in der Wehrmacht? Milieus, Mentalitäften und militärische Moral in den Streitkräften des NS-Staates», pág. 79. <<

[59] Hartmann,

Wehrmacht im Ostkrieg

, pág. 55. <<

[60] Un análisis conciso, pero informativo, de ese encuentro, en Hürter,

Hitlers Heerführer

, págs. 1-13. <<

[61] Halder,

Kriegstagebuch

, vol. II, 30 de marzo de 1941, págs. 335-337. <<

[62] Notas del coronel-general Hermann Hoth en esa reunión; citadas en Hürter,

Hitlers Heerführer

, pág. 7. <<

[63] Halder,

Kriegstagebuch

, vol. II, 30 de marzo de 1941, pág. 337. <<

[64] Rof-Dieter Müller, «Das “Unternehmen Barbarossa” als wirtschaftlicher Raubkrieg», en Ueberschär y Wette,

Der detusche Überfall auf die Sowjetunion

, págs. 125-158; Adam Tooze,

The Wages of Destruction: The Making and Breaking of the German War Economy

(Londres, 2006), págs. 461-485. Alex J. Kay escribe que «a finales de 1940, sin embargo, los argumentos económicos adquirieron un papel clave en los planes que se iban a desarrollar durante la invasión y la ocupación de la Unión Soviética»; véase su

Exploitation, Resettlement and Mass Murder

, pág. 27; más incisivamente, Gerlach,

Kalkulierte Morde

, pág. 45, dice que «la guerra racial y de exterminio» fue «el medio, más que el objetivo, de la guerra contra la Unión Soviética […] El objetivo principal alemán era evitar por todos los medios una guerra de desgaste desde el principio o mantenerla si acaso con la ayuda de las materias primas soviéticas y la producción agraria». <<

[65] Para resúmenes concretos de la situación alimentaria en la Europa ocupada, véase Polymeris Voglis, «Surviving Hunger: Life in the Cities and Countryside during the Occupation», en Robert Gildea et al. (eds.),

Surviving Hitler and Mussolini: Daily Life in Occupied Europe

(Nueva York, 2007), págs. 16-41; y Mark Mazower,

Hitler’s Empire: How the Nazis Ruled Europe

(Nueva York, 2008), págs. 274-290. <<

[66] Götz Aly and Susanne Heim,

Achitects of Annihilation: Auschwitz and the Logic of Destruction

(Princeton, 2002). <<

[67] Müller, «Von der Wirtschaftsallianz zum kolonialen Ausbeutungskrieg», págs. 141-209; Hilgruber, Hitlers Strategie, págs. 516-521. Una síntesis reciente de este tema, en Lizzie Collingham,

The Taste of War: World War II and the Battle of Food

(Nueva York, 2012), págs. 18-48. <<

[68] Kay,

Exploitation, Resettlement, Mass Murder

, pág. 61. <<

[69] Rolf-Dieter Müller, «Das Scheitern der wirtschaftlichen “Blitzkriegstrategie”», en Boog et al.

Der Angriff auf die Sowjetunion

, págs. 1168-1202. Véase también Gerlach,

Kalkulierte Morde

, págs. 50-51. <<

[70] «Grundlagen für eine Geschichte der deutschen Wehr —und Rüstungswirtchaft»,

Trials of the Major War Criminals

, Doc. 2353-PS, vol. XXX, págs. 260-280. <<

[71] Ibíd. Tal fue el principio del Equipo Económico del Este, aunque no recibió una designación propia hasta el 9 de junio de 1941; véase Gerlach,

Kalkulierte Morde

, pág. 143. <<

[72] «Besprechung mit den Wehrmachtteilen am Dienstag, den 29. April 1941»,

Trials of the Major War Criminals

, Doc. 1158-PS, vol. XXVII, págs 32-38. <<

[73] Rolf-Dieter Müller (ed.),

Die deutsche Wirtschaftspolitik in den besetzten sowjetischen Gabieten 1941-1943: Der Abschlußbeicht des Wirtschaftsstabes Ost und Aufzeichmungen eines Angehörigen des Wirtschaftskommands Kiew

(Boppard am Rhein, 1991), pág. 24. El énfasis en el original. <<

[74] Gerlach,

Kalkulierte Morde

, pág. 143. <<

[75] «Aktenotiz über eine Besprechung der Staatssekretäre vom 2.5.1941», Document 2718-PS, en

Trial of the Major War Criminals

, vol. XXXI, pág. 84; para un análisis de esta reunión, véase Alex J. Kay, «Germany’s Taatssekretäre, Mass Starvation and the Meeting of 2 May 1941»,

Journal of Contemporary History

(41, 4), octubre de 2006; págs. 685-700. <<

[76] Allgemeine wirtschaftspolitische Richtlinien für die Wirtschaftsorganization Ost, Gruppe Landwirtschaft, vom 23.5.1941, publicado en Ueberschär y Wette, Der deutsche Überfall auf die Sowjetunion, págs. 323-325; la referencia, en 323. <<

[77] Sobre los prisioneros de guerra soviéticos, véase Christian Streit y su trabajo fundacional

Keine Kameraden: Die Wehrmacht und die sowjetischen Kriegsgefangene 1941-1945

, 3.ª ed. (Bonn, 1991); también en Alfred Streim,

Die Behandlungen sowjietischer Kriegsgefangener im «Fall Barbarossa»

(Heidelberg, 1981). Entre otros trabajos más recientes están los de Christian Hartmann, «Massensterben oder Massenverinchtung? Sowjetische Kriegsgefangene im “Unternehmen Barbarossa”. Aus dem Tagebuch eines Lager kommandanten»,

Vierteljahresheft für Zeitgeschichte

(49) 2001, págs. 97-158; y dos trabajos de Christian Gerlach: Krieg, Ermährung, Völkermord; Deutsche Vernichtungspolitik in Zweiten Weltkrieg (Múnich, 2001), y «Die Verantwortung der Wehrmachtfürung: Vergleichende Betrachtungen am Beispiel der sowjetischen Kriegsgefangenen», en Hartman, Hürter y Jureit,

Verbrechen der Wehrmacht: Bilanz einer Debatte

, págs. 40-49. Y un capítulo dedicado a la vida de los suboficiales ucranianos, en Karel Berkhoff,

Harvest of Despair: Life and Death in Ukraine under Nazi Rule

(Cambridge, 2004), pág. 89-113. <<

[78] Götz Aly y Susanne Heim, «Deutsche Herrschaft “im Osten”: Bevölkerungspolitik und Völkermord», en Rürup y Jahn,

Erobern und Vernichten

, págs. 84-105; la referencia, en pág. 98; Gerlach,

Kalkulierte Morde

, págs. 44-80; Aly y Heim,

Architects of Annihilation

, págs. 234-252. <<

[79] Richtlinien des Wirtschaftsführungsstabes Ost für die wirtschaftliche AusplÜnderung der besetzten sowjetischen Gebiete (Grüne Mappe, Teil I, Aufbau und Organisation der Wirtschaft), Juni 1941, en Moritz,

Fall Barbarossa

, págs. 363-399. <<

[80] Kay,

Exploitation, Resettlement, Mass Murder

, pág. 164. <<

[81] Richtlinien des Wirtschaftsführungsstabes Ost für die wirtschaftliche Ausplünderung der besetzten sowjetischen Gebiete, pág. 365. Énfasis en el original. <<

[82] Ibíd., pág. 366. Énfasis en el original. <<

[83] Ibíd., pág. 387. <<

[84] Hillgruber, Hitlers Strategie, pág. 519; Jürgen Förster, «Das Unternehmen “Barbarossa” als Eroberungs —und Vernichtungskrieg», en Boog et al.,

Der Angriff auf die Sowjetunion

, págs. 481-521. <<

[85] Para un análisis de esas órdenes, véase Gerlach,

Kalkulierte Morde

, págs. 81-94. Las cuatro ordenanzas se reproducen en Ueberschär y Wette,

Der deutsche Überfall auf die Sowjetunion

, págs. 248-259. <<

[86] El estudio fundamental de los Einsatzgruppen y su relación con la Wehrmacht sigue siendo el de Helmut Krausnick y Hans-Heinrich Wilhelm,

Die Truppe des Weltanschauungskrieges: Die Einsatzgruppen der Sicherheistpolizei und des SD 1938-1942

(Stuttgart, 1981). Véase también Peter Klein (ed.),

Die Einsatzgruppen in der besetzten Sowjetunion 1941/42: Die Tätigkeits —und Lageberichte des Chefs der Sicherheitspolizei und des SD

(Berlin, 1997). <<

[87] Sobre Polonia, véase Alexander B. Rossino,

Hitler Attacks Poland: Blitzkrieg, Ideology, and Atrocity

(Lawrence, KS, 2003); Klaus-Michael Mallmann y Bogdan Musial,

Genesis des Genozids: Polen 1939-1941

(Darmstadt, 2004); y Jochen Böhler,

Auftakt zum Vernichtungskrieg: Die Wehrmacht in Polen 1939

(Frankfurt, 2006). <<

[88] Sobre este incidente concreto, véase Krausnick y Wilhelm,

Die Truppe des Weltanschauungskrieges

, págs. 80-81. Un examen más general de este tema se puede encontrar en Hürter,

Hitlers Heerführer

, págs. 181-190. <<

[89] Citado en Ian Kershaw, Hitler, 1936-1945: Nemesis (Nueva York, 2000); págs. 247-248. <<

[90] «Richtlinien für die Verhalten des Truppen in Rußland», BA-MA RH 26-121/9. <<

[91] Para un examen pormenorizado y de gran calidad de la orden relativa a los comisarios políticos soviéticos, véase Römer,

Der Kommisarbefehl

. Otros análisis sobre la orden concreta, en Hans-Adolf Jacobson, «The Commisar Order and the Mass Execution of Soviet Prisoners of War», en Hans Bucheim et al.,

Anatomy of the SS State

(Cambridge, 1968), págs. 505-534; y Förster, «Die Sicherung des “Lebenraumes”», págs. 1258-1265. <<

[92] Helmut Krausnick, «Kommissarbefehl und “Gerichtsbarkeiterlass Barbarossa” in neuer Sicht»,

Vierteljahrshefte fur Zeitgechichte

(25) 1977, págs. 684-737. Para una revisión más reciente, véase Felix Römer, «The Wehrmacht in the War of Ideologies: The Army and Hitler’s Criminal Orders on the Eastern Front», en Kay, Rutherford y Stahel,

Nazi Policy on the Eastern Front

, págs. 73-100. <<

[93] Besprechung bei O. Qu. in Bartenstein 20.5, BA-MA RH 24-2/460. Estas tres agrupaciones eran las formaciones inmediatamente superiores a las divisiones de infantería 121.ª, 123.ª y 126.ª. Lo que sigue se ha extraído de este documento. <<

[94] La 123.ª división de infantería tuvo contacto con los puestos de la Gestapo en Eydtkau y Schirwindt a principios de junio, presumiblemente para discutir la nueva división de responsabilidades. Véase Tätigkeitisbericht Mai/Juni 1941, 14.6.41, BA-MA RH 26-123/143. <<

[95] General Kommando II A. K., Anlage 3 zu 0100/41 g. Kdos., 28.5.41, BA-MA RH 26-121/6. <<

[96] Anlage zu Gen. Kdo XXVIII. A. K.Abt. 1.ª, Nr. 320/41 g. Kdos. v. 14.15.41, BA-MA RH 26-123/11. <<

[97] Gen. Kdo. XXVIII AK, Nr. 320/41 g. Kdos. v. 14.5.41, Anordnungen für die Versorgung Anlage, BA-MA RH 26-123/11. El énfasis es del original. <<

[98] 121 ID, Abt. Ia, Besondere Anordnungen zum Div.-Befehl für den Angriff, 20.6.41, BA-MA RH 26-121/6. <<

[99] 126 Infanterie Division, 20.5.1941, Betr: Richtlinien für die Ausbildung, BA-MA 26-126/24. <<

[100] Besprechung Unterabschnitt Ostpreußen I am 26.5.41, BA-MA RH 26-121/6. Miembros de las direcciones de las tres divisiones estuvieron presentes en esa reunión. <<

[101] Generalkommando II Armeekorps, Studie Barbarossa, 8.6.41, BA-MA RH 24-2/460. <<

[102] Gen. Kdo. XXVIII AK Nr. 320/41 g. Kdos. v. 14.5.41, Anordnungen für die Versorgung Anlage, BA-MA RH 26-123/11. Énfasis en el original. El IIº Cuerpo despachó una orden similar (dirigida a sus divisiones subordinadas) relativa a la resistencia y al tratamiento de los prisioneros de guerra; Generalkommando II Armeekorps, Studie Barbarossa, 8.6.41, BA-MA RH 24-2/460. <<

[103] Gen. Kdo. XXVIII AK Nr. 320/41 g. Kdos. v. 14.5.41, Anordnungen für die Verosrgung Anlage, BA-MA RH 26-123/11; 121 ID, Abt. Ia, Besondere Anordnungen zum Div. —Befehl für dern Angrif 20.6.41, BA-MA RH 26-121/6; 126 ID, Abt. I, Merkblatt über die Behandlung von Kriegsgefangenen bei der fechtenden Truppe, 7.6.41, BA-MA RH 26-126/114. <<

[104] 121 ID, KTB, 18.6.41, BA-MA RH 26-121/3. <<

[105] Tätigkeitsbericht Mai/Juni 1941; 14.6.41, BA-MA RH 26-123/143. <<

[106] Citado en Römer,

Der Kommissarbefehl

, pág. 123. <<

[107] 123 ID, KTB, 15.6.41, BA-MA RH 26-123/8 <<

[108] De las tres divisiones analizadas, solo existe documentación detallada de la 123.ª. <<

[109] 123 ID, KTB, 26.5.41, BA-MA RH 26-123/8. <<

[110] Ibíd., 28.5.41. <<

[111] Ibíd., 14.6.41, 15.6.41. Felix Römer también llega esa conclusión; véase Römer,

Der Kommissarbefehl

, pág. 124. <<

[112] La frase fue tachada con lápiz. <<

[113] Ibíd., 21.6.41. La orden «Soldaten der Ostfront» se puede leer en Ueberschär y Wette,

Der deutsche Überfall auf die Sowjetunion

, págs. 265-269. <<

[114] Jürgen Förster, «Motivation and Indoctrination in the Wehrmacht, 1933-1945», en Paul Addison y Angus Calder (eds.),

Time to Kill: The Soldier’s Experience of War in the West, 1939-1945

(Londres, 1997), págs. 263-273; la referencia, en pág. 267. <<

[115] Rass,

Menschenmaterial

, pág. 313. Para un resumen breve del período pre-Barbarroja en estas tres unidades activas, véase Bartov,

The Eastern Front

, págs. 68-73. <<

[116] Anlage 4 zu «Ob. d. H./Gen. St. d. H./O. Qu. I Nr. 500/40 g. v. 7.10.40», Weltanschauliche Erziehung, BA-MA RH 26-123/173. <<

[117] Beilage 1 zu Anlage 4 zu «Ob. d.H./Gen. St. d.H./O. Qu. I Nr. 500/40 g. v. 7.10.40», Richtlinien für die weltanschauliche Erziehung BA-MA RH 26-123/173. Énfasis en el original. <<

[118] Rass,

Menschenmaterial

, pág. 314. Las únicas pruebas existentes de estos programas se refieren solo a las divisiones de infantería 123.ª y 126.ª. <<

[119] 126 Inf. Division, Abt. Ic, 5.2.1941; 126 Infanterie Division, Abt. Ic, 20.3.1941: Tätigskeit für Kriegstagebuch Frebuar 1941, BA-MA RH 26-123/113. <<

[120] 123 Inf. Division, Abt. Ic/Az: B-VR, Betr.: Vortragsredner, 17.5.1941, BA-MA RH 26-123/132. <<

[121] Más sobre Küchler, en Johannes Hürter, «Konservative Mentalität, Militärischer Pragmatismus, ideologisierte Kriegführung: Das Beispiel des Generals Georg von Küchler», en Gerhard Hirschfeld y Tobias Jersak (eds.),

Karrieren im Nationasozialismus: Funktionseliten zwischen Mitwirkung und Distanz

(Fránkfurt, 2004), págs. 239-253. <<

[122] «Notizen des Oberbefehlshaber der 18. Armee, Generaloberst von Küchler, für eine Vortag vor seinen Divisionskommandeuren am 25. April 1941», en Wilhelm,

Rassenpolitik und Kriegsführung

, págs. 133-139; la referencia, en págs. 135-136. <<

[123] Römer, Der

Kommissarbefehl

, pág. 87. <<

[124] «Notizen des Oberbefehlshaber der 18. Armee, Generaloberst von Küchler, für eine Vortag vor seinen Divisionskommandeuren am 25. April 1941», en Wilhelm,

Rassenpolitik und Kriegsführung

, págs. 133-134. <<

[125] Lo siguiente se basa en Römer, Der Kommissarbefhel, págs. 161-162. <<

[126] Citado en Strachan, «Time, Space and Barbarisation», pág. 81. <<

[127] Förster, «Die Sicherung des “Lebenraumes”», pág. 1227. <<

[128] «Der Todesmarsch nach Leningrad: Ein Kampfbericht II Battaillon IR 407 im Rahmen der 121. Infanterie-Division aufgezeichnett an Hand des Kriegstagebuches vom 22. Juni bis zum 15. September 1941. Geschrieben im Ortslazarett Modlin im März-April 1942», pág. 18, BA-MA Msg 2/2580. <<

[129] Véase Buchbender y Sterz,

Das andere Gesicht des Krieges

, págs. 68-107; Fritz, Frontsoldaten, págs. 195-218; Bartov,

Hitler’s Army

, págs. 106 178. <<

[130] «Des Todesmarsch nach Leningrad», pág. 18, BA-MA Msg 2/2580. <<